\section{Implementasi Pengambilan Data}
\label{sec:metric_calculation}

Seperti yang sudah dijelaskan sebelumnya pada \cref{sec:measurement_environment}, pengukuran
dilakukan pada sisi klien. Setelah pengukuran selesai, didapatkan data berisi nilai-nilai waktu RTT
dari setiap data yang berhasil dikirim dan diterima. Dan dari nilai RTT tersebut, diekspor menjadi
file dengan format \foreign{Comma Separated Values} (CSV) dan dilakukan pemrosesan lebih lanjut
untuk membuat visualisasi \foreign{boxplot} serta untuk mendapatkan nilai metrik lain seperti
\foreign{goodput}.

Kutipan kode dibawah digunakan untuk melakukan pengukuran pada satu WebTransport Stream. Baris 138
akan membuka \foreign{stream} baru pada sesi WebTransport. Setelah terbuka, data yang masuk ke
\foreign{stream} tersebut akan dialihkan ke \foreign{handler} yang ada pada baris 143--148.
\foreign{Handler} ini berfungsi untuk mencatat waktu pada saat data tersebut berhasil diterima.
Kemudian, pada baris 151, iterasi pengiriman dimulai. Disini sebuah \foreign{string} acak
\texttt{str} akan digunakan sebagai \foreign{padding} sampai data mencapai ukuran yang telah
ditentukan.

\noindent{}Kutipan kode pengambilan data WebTransport Stream:
\inputminted[firstline = 138, lastline = 168]{ts}{../client/src/web_transport/bidi_stream_echo.ts}

Pada baris 155--158, Data yang akan dikirim di-\foreign{encode} dalam bentuk \foreign{JavaScript
	Object Notation} atau JSON dan diberi identifikasi. Setelah itu, waktu pengiriman dicatat dan data
diberi prefiks panjang menggunakan metode yang sebelumnya dipaparkan pada
\cref{sec:length_prefixed_framing} dan disalin ke dalam struktur \texttt{Uint8Array} untuk dikirim.
Pada baris 166, iterasi akan menunggu sampai data berhasil diterima kembali yang dimana
\texttt{Promise} \texttt{done} akan di-\foreign{resolve} oleh \foreign{handler} pada baris 146.
Setelah iterasi selesai, \foreign{stream} kemudian ditutup.

Pada implementasi untuk WebTransport Datagram yang ditunjukan pada kutipan kode dibawah,
proses-prosesnya mirip dengan WebTransport Stream diatas. Namun, karena WebTransport Datagram
terkait pada sesi WebTransport, maka dapat langsung berinteraksi dengan API melalui sesinya tanpa
harus membuat objek koneksi khusus. Dan juga karena transaksi datagram tidak akan terfragmentasi,
data tidak diberi prefiks panjang seperti pada WebTransport Stream.

\noindent{}Kutipan kode pengambilan data WebTransport Datagram:
\begin{minted}[firstnumber = 66]{ts}
  transport.datagrams.readable.pipeTo(
    createStreamHandler((rawData) => {
      const { n } = JSON.parse(decoder.decode(rawData));
      res[n] = performance.now();
      resolves[n]();
      console.log(n);
    })
  );

  for (let i = start; i < end; ++i) {
    const done = new Promise<void>((resolve) => {
      resolves[i] = resolve;
      setTimeout(resolve, timeout);
    });
    const payload = JSON.stringify({
      n: i,
      d: str.substring(13 + i.toString().length),
    });
    req[i] = performance.now();
    await datagramWriter.write(encoder.encode(payload));
    await done;
  }
\end{minted}

Dan untuk WebSocket, implementasinya mirip dengan WebTransport Datagram. Yang membedakannya adalah
tidak perlu mengubah \foreign{string} menjadi \texttt{Uint8Array}. WebSocket menyediakan
API untuk mengirimkan dan menerima data dalam bentuk \foreign{string} secara langsung. Berikut
kutipan kode dari implementasinya,

\noindent{}Kutipan kode pengambilan data WebSocket:
\begin{minted}[firstnumber = 41]{ts}
  socket.onmessage = (event) => {
    const { n } = JSON.parse(event.data);
    res[n] = performance.now();
    resolves[n]();
    console.log(n);
  }; 

  for (let i = start; i < end; ++i) {
    const done = new Promise<void>((resolve) => {
      resolves[i] = resolve;
    });
    const data = JSON.stringify({
      n: i,
      d: str.substring(13 + i.toString().length),
    });
    req[i] = performance.now();
    socket.send(data);
    await done;
  }
\end{minted}

Kemudian untuk membentuk \foreign{boxplot} dari data-data yang sudah diambil, diperlukan beberapa
nilai yaitu median, kuartil pertama, kuartil ketiga, batas bawah (\foreign{lower whisker}) dan batas
atas (\foreign{upper whisker}). Kode di bawah merupakan implementasi fungsi untuk mendapatkan
nilai-nilai tersebut dari hasil pengukuran menggunakan metode yang dipaparkan pada
\cref{sec:adjusted_boxplot}. Dan kode pada baris 24--32 merupakan implementasi dari
\cref{equ:adj_boxplot_interval}.


\noindent{}Kode fungsi perhitungan nilai \foreign{boxplot}:
\begin{minted}{ts}
function getPlotData(results: TimingResult[]): PlotData {
  // Data waktu
  const deltas = results
    .filter(({ delta }) => !!delta && delta >= 0)
    .map(({ delta }) => delta);

  // Jumlah data waktu
  const n = deltas.length;

  // Nilai waktu maksimum dan minimum
  const max = sorted_deltas[n - 1];
  const min = sorted_deltas[0];

  // Median, kuartil pertama, dan kuartil ketiga dari waktu
  const median = sorted_deltas[Math.floor(n / 2)];
  const firstquartile = sorted_deltas[Math.floor(n / 4)];
  const thirdquartile = sorted_deltas[Math.floor((3 * n) / 4)];

  // Nilai interkuartil dan medcouple untuk boxplot
  const iqr = thirdquartile - firstquartile;
  const mc = medcouple(deltas);

  // Perhitungan whisker boxplot
  let lwhisker: number;
  let uwhisker: number;
  if (mc >= 0) {
    lwhisker = firstquartile - 1.5 * Math.pow(Math.E, -4 * mc) * iqr;
    uwhisker = thirdquartile + 1.5 * Math.pow(Math.E, 3 * mc) * iqr;
  } else {
    lwhisker = firstquartile - 1.5 * Math.pow(Math.E, -3 * mc) * iqr;
    uwhisker = thirdquartile + 1.5 * Math.pow(Math.E, 4 * mc) * iqr;
  }

  return { median, firstquartile, thirdquartile, lwhisker, uwhisker };
}
\end{minted}

